---
title: >-
    شمارهٔ ۱۵ - در تهنیت عید مولود - در ماه رجب ۱۳۳۹ هجری‌قمری
---
# شمارهٔ ۱۵ - در تهنیت عید مولود - در ماه رجب ۱۳۳۹ هجری‌قمری

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>مرحبا للعید فی‌العید الشریف فی‌الشریف</p></div>
<div class="m2"><p>خاصه فصل فرودین و ویژه از بعد خریف</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>با غزلخوانی ظریف و با دلارامی لطیف</p></div>
<div class="m2"><p>با دلارامی لطیف و با غزلخوانی ظریف</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>اعتکاف اندر گلستان جست باید ای حریف</p>
<p>جست باید ایحریف اندر گلستان اعتکاف</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کوهسارانرا دگر مشعوف گشت از رنگ رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چون زبرجد سبز شد فرسنک تا فرسنک سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مطر با وقت است تا آری بسوی چنگ چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بلکه میبایست نگذاری دمی از چنگ چنگ</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>ساقیا درساتکین بنما مئی گلرنگ رنگ</p>
<p>درد نی بل باده‌ئی چون چشمه انصاف صاف</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در چنین جشنی که بی‌می میکند آرام رم</p></div>
<div class="m2"><p>میکشد زیر لحد از کاسه سر جام جم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چند باشد دیده من از غم ایام یم</p></div>
<div class="m2"><p>به که گیرم جام و از نی بشنوم الهام هم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>لافم از عشق وزنم با یار سیم اندام دم</p>
<p>میزند مفتی گر از تصنیف و از تألیف لاف</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خیره شد چشم فلک از بسکه در روی زمین</p></div>
<div class="m2"><p>در جنوب و در شمال و در یسار و در یمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گشت پیدا شد عیان آمد پدید از ماء و طین</p></div>
<div class="m2"><p>سوسن و سنبل گل و نسرین شقیق و یاسمین</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>گلستانرا گر بخوانم حالیا خلد برین</p>
<p>گر نکاهم قدر آن هرگز نگفتستم گزاف</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>طفل غنچه میگشاید لب بهر صبح صبیح</p></div>
<div class="m2"><p>بر فراز شاخ چون در دامن مریم مسیح</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>سر بسر انجیل میخوانند مرغان فصیح</p></div>
<div class="m2"><p>کبک و دراج و تذر و عندلیب و بوالملیح</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>گر بیابد آگهی زین جوش وزین جشن ملیح</p>
<p>سوی بستان میشتابد بی‌گمان عنقاز قاف</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>باد نوروزی ز بستان رفت خاک و برد گرد</p></div>
<div class="m2"><p>گلرخان کردند رو در باغ بهر سیر ورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دسته دسته جوقه جوقه زوج زوج و فرد فرد</p></div>
<div class="m2"><p>گل ز گل سرزد بنفش و طوسی و اسپید زرد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>نازم آن صباغ رنگ‌آمیز کاین تدبیر کرد</p>
<p>ریخت در خم آب و رنگ آورد با صد اختلاف</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>در هوا دارد صبا همراه خود برگ سمن</p></div>
<div class="m2"><p>یا بشیر از بهر یعقوب دل آرد پیرهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>گل چو یوسف میفروشد حسن در مصر چمن</p></div>
<div class="m2"><p>چون خریداران بگردش از ریاحین انجمن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>سنبلستش از خریداران یک و جای ثمن</p>
<p>گیسوان بگشوده گوید من عجوزم اینکلاف</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>داده بارعام در میخانه پیر می‌فروش</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه لطفش کرده ما را حلقه منت بگوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>آمده می‌درخم و در شیشه و ساغر بجوش</p></div>
<div class="m2"><p>رفته هر سو با ده‌خواران یک ز دست و یک ز هوش</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>ساقی از دریا رساند می‌بخیل باده‌نوش</p>
<p>ورنه خم کی میدهد امروز مستان را کفاف</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>هیچ دانی چیست بر این عیش بی‌پایان سبب</p></div>
<div class="m2"><p>وزچه ذرات جهان در رقص و وجدند و طرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بهر آن کامد قرین نوروز با ماه رجب</p></div>
<div class="m2"><p>کاندران در کعبه ظاهر شد علی میرعرب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>آفتاب ملک دین شاهنشه والا نسب</p>
<p>خسرو عمر افکن عنترکش مرحب شکاف</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>مظهر ذات و صفات کبریا پا تا بسر</p></div>
<div class="m2"><p>زوج زهرای مطهر بن عم خیرالبشر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>جان جان سر سویدا تاب تن نور بصر</p></div>
<div class="m2"><p>حاکم حکم قضا و آمر امر قدر</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>هم زمین باشد بگردون از جنابش مفتخر</p>
<p>هم فلک دارد بپستی پیش کاخش اعتراف</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سیل خون کردی روان رفتی چو در میدان کین</p></div>
<div class="m2"><p>مشرکین را ریختی هی سر ز تن هی تن ز زین</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>آفرین بر دست و تیغش آمد از جان آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>چرخ چون آگاه گشت از زور و بازوئی چنین</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>تا شود ایمن ز نیش ذوالفقارش از زمین</p>
<p>اینهمه بالا گرفت از بس بخود دزدید ناف</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>گر کس از سر علی مرتضی آگاه شد</p></div>
<div class="m2"><p>می‌توان گفتن که آگاه او ز سر الله شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چون منور عرصهٔ آفاق از آن ماه شد</p></div>
<div class="m2"><p>در میان لشگر انفس ظهور شاه شد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>چون حریم کعبه آنشه را تولدگاه شد</p>
<p>تا قیامت اهل عالم می‌کنند آنرا طواف</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ملک هستی راست او شاه و بخیلش بیگمان</p></div>
<div class="m2"><p>انبیاء خدمتگذارانند بهر کسب‌شان</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>آدم و الیاس و خضر این سه وجود پاک جان</p></div>
<div class="m2"><p>ملک او را زارعند و آبیار و دشتبان</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>با ید و بیضای آنسان موسیش باشد شبان</p>
<p>با چنان حشمت سلیمانش بود زنبیل باف</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>یا علی یا ایلیا یا باحسن یا باتراب</p></div>
<div class="m2"><p>یا علی ای نفس پاک حضرت ختمی مآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>من نیم هرچند قابل لیک گر بودی صواب</p></div>
<div class="m2"><p>در مدیحت میگرفتم از رخ مطلب نقاب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>بایدم ناچار گفتن کرده‌ئی خیبر خراب</p>
<p>یا بگویم کشته‌ای بن عبدود را در مصاف</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ای دو عالم در یک انسان ای علی مرتضی</p></div>
<div class="m2"><p>ای که بستودت خداوند جهان در هل اتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>هم وجودت معنی کافی بقول قل کفی</p></div>
<div class="m2"><p>هم مدیحت روز و شب ورد زبان مصطفی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn45"><p>غیر تیغت سیف نی الا وجودت لافتی</p>
<p>وین سخن جبریل گفت و او نمی‌گوید خلاف</p></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>کلب درگاهت صغیرم من که از فرط گناه</p></div>
<div class="m2"><p>نامه‌ام چون روی و رویم گشته چون روزم سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>در دو عالم غیر درگاه توام نبود پناه</p></div>
<div class="m2"><p>اولاخراهم کنی بر من تو از رحمت نگاه</p></div></div>
<div class="b2" id="bn48"><p>ثانیا از من نپوشی چشم رحمت هیچگاه</p>
<p>ور رود جرم و خطائی هم مراداری معاف</p></div>